% SVN info for this file
\svnidlong
{$HeadURL$}
{$LastChangedDate$}
{$LastChangedRevision$}
{$LastChangedBy$}

\chapter{Lógica}

\lettrine[lraise=0.1, findent=2pt]{L}{a} lógica es una manera sistemática de pensar que nos permite analizar el significado de proposiciones y deducir información nueva desde información antigua. Usas la lógica informalmente en la vida cotidiana y ciertamente también al estudiar matemáticas. Por ejemplo, digamos que está trabajando con cierto círculo (llámalo "Círculo X"), y supón que tienes disponibles las siguientes dos piezas de información:

\begin{enumerate}
\item Círculo X tiene un radio de 3 unidades.
\item Si un círculo tiene un radio $ r $, entonce su área es $ \pi r^{2} $ unidades cuadradas.
\end{enumerate}

\vspace{0.1in}
No tienes ningún problema en poner estos dos hechos juntos para obtener:
\vspace{0.1in}

\begin{enumerate}
\item Círculo X tiene un área de $ 9\pi $ unidades cuadradas.
\end{enumerate}


Al hacer esto estás utilizando la lógica para combinar información existente para producir información nueva. Dado que deducir información nueva es central en las matemáticas, la lógica tiene un rol fundamental. La intención de este capítulo es darte una maestría suficiente de la misma.

Es importante darse cuenta que la lógica es un proceso de deducir información correctamente, \textit{no solamente} deducir información correcta. Por ejemplo, supón que estábamos equivocados y Círculo X actualmente tenía un radio de 4, no 3. Examinemos el mismo argumento nuevamente.

\begin{enumerate}
\item Círculo X tiene un radio de 3 unidades.
\item Si un círculo tiene un radio $ r $, entonce su área es $ \pi r^{2} $ unidades cuadradas.
\noindent\hfil\rule{0.8\textwidth}{.4pt}\hfil
\item Círculo X tiene un área de $ 9\pi $ unidades cuadradas.
\end{enumerate}

La proposición "\textit{Círculo X tiene un radio de 3 unidades}" es ahora falsa, y así lo es nuestra conclusión "\textit{Círculo X tiene un área de $ 9\pi $ unidades cuadradas}". Pero la lógica es perfectamente correcta; la información fue combinada correctamente, aún si parte de la misma era falsa. Esta distinción entre la lógica correcta e información correcta es significante porque es usualmente importante seguir las consecuencias de una suposición incorrecta. Idealmente, queremos que nuestra lógica y nuestra información sean correctas, pero el punto es que son cosas diferentes.

Al demostrar teoremas, aplicamos la lógica a información que se considera obviamente verdadera (tal como "\textit{Dos puntos cualquieras determinan exactamente una línea.}") o ya se conoce como verdadera (e.g., el teorema de Pitágoras). Si nuestra lógica es correcta, entonces cualquier cosa que deduzcamos de tal información será también verdadera (o por lo menos tan verdadera como la información que es "obviamente verdadera" con la cual comenzamos).

\section{Proposiciones}

El estudio de la lógica comienza con las proposiciones. Una \textbf{proposición} es una sentencia o expresión matemática que es definitivamente verdadera o definitivamente falsa. Puedes considerar a las proposiciones como piezas de información que son correctas o incorrectas. De tal modo las proposiciones son piezas de información a las cuales le podríamos aplicar lógica para producir otras piezas de información (las cuales son también proposiciones). 

\begin{example}
Aquí presentamos algunos ejemplos de proposiciones. Todas son verdaderas.

\begin{itemize}[label={}]
\item Si un círculo tiene radio $ r $, entonce su área es $ \pi r^{2} $ unidades cuadradas.
\item Cada número par es divisible por 2.
\item $ 2 \in \Z $
\item $ \sqrt{2} \not\in \Z $
\item $ \N \subset \Z $
\item El conjunto $ \{0,1,2\} $ tiene tres elementos.
\item Algunos tríangulos son isósceles.
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
Estas son proposiciones adicionales. Todas son falsas.

\begin{itemize}[label={}]
\item Todos los triángulos rectos son isósceles. 
\item $ 5 = 2 $
\item $ \sqrt{2} \not\in \R$
\item $ \Z \subset \N $
\item $ \{0,1,2\} \cap \N =  \varnothing$
\end{itemize}

\end{example}


\begin{example}
Aquí presentamos algunas expresiones que no son proposiciones son mostradas junto a proposiciones similares.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
% Header
\hline
\textbf{NO} una proposición: &  Proposición:\\ 
\hline
\hline

% Main content
Agregar 5 ambos lados. & Agregar 5 a ambos lados de $ x-5 =37 $ da $ x =42 $. \\ \hline
$ \Z $ & $ 42 \in \Z $\\ \hline
$ 42 $ & $ 42$ no es un número.\\ \hline
¿Cuál es la solución de $ 2x = 84 $? & La solución de $ 2x=84 $ es $ 42 $.\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{example}

